<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lessons from Applied Psychology</title>
    <description>व्यावहारिक मनोविज्ञान के सबक़</description>
    <link>http://localhost:4000/blog/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/blog/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 17:33:13 +0530</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 17:33:13 +0530</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>खुशहाली और रेसिलिएंस (प्रतिरोधक्षमता) के लिए बच्चों कोशिक्षित करना</title>
        <description>&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;table&gt;
      &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;डॉ इलोना बोनिवेल ने अपने चर्चा की शुरुआत एक बहुत ही सरल सवाल पूछकर की - “आप अपने बच्चों के लिए सबसे ज्यादा क्या चाहते हैं?  एक शिक्षक के रूप में, एक अभिभावक के रूप में जवाब देने की कोशिश करें ”। ये समझती है कि इसका उतर बहुत ही सरल होगा I ज्यादातर लोग अपने बच्चों की ख़ुशी चाहते हैं&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;कुछ लोग अपने बच्चों को खुश रखना पसंद करते हैं, कुछ लोग अपने बच्चों को अपना लक्ष्य प्राप्त करते हुए देखना  पसंद करते हैं, कुछ लोग अपने बच्चों को स्वस्थ देखना पसंद करते हैं&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;लेकिन खुशी सबसे आम बात है जो हर कोई चाहता है।&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
      &lt;/tbody&gt;
    &lt;/table&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Source: Educating For Happiness and Resilience: Dr. Ilona Boniwell&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/DbC18wFkHNI&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 23 May 2020 00:00:00 +0530</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/happiness-and-resilience/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/happiness-and-resilience/</guid>
        
        
        <category>Happiness</category>
        
        <category>TED Talk</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>भावात्मक बुद्धि - एक कौशल जो हमारे विद्यार्थियों में हो</title>
        <description>&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;भावात्मक बुद्धि पर चर्चा करते हुए रौनन हबीब बताते हैं कि कैसे &lt;strong&gt;भावात्मक बुद्धि उनके जीवन में एक दिशा दिखाने वाली यंत्र की तरह रही है&lt;/strong&gt; और अर्थशास्त्र विषय को पढ़ाते हुए छात्रों में भावात्मक बुद्धि बढ़ाने वाले कारकों के प्रति कक्षा में विद्यार्थियों को जागरूक कर उनकी भावात्मक बुद्धि में वृद्धि करते हैं।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ये अपनी चर्चा को प्रारंभ करते हुए बताते हैं कि इनका स्कूल काफी बड़ा होने के कारण अक्सर रास्ता भूल जाते थे और इनके दोस्त मजाक में कंपास (एक दिशा सूचक यंत्र) तोहफे में देने की बात करते थे। आगे ये कहते हैं कि आप जानते हैं वे सही थे, &lt;strong&gt;मुझे उस वर्ष एक कंपास की आवश्यकता ही थी लेकिन एक कक्षा से दूसरी कक्षा तक ले जाने के लिए नहीं बल्कि एक ऐसा कंपास जो मुझे अधिक खुशहाल और अधिक पूर्ण जीवन जीने के लिए अपना रास्ता खोजने में मदद करे।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;इन्होंने अपने कॉलेज की पढ़ाई के दौरान के संघर्ष की चर्चा करते हुए यह भी बताया कि कंप्यूटर शिक्षा इन्हें पसंद ना होते हुए भी ज्यादा सुरक्षित नौकरी होने के कारण पढ़ाई के साथ संघर्ष कर रहे थे। तब इनकी दोस्त ने उन्हें समझाया कि भविष्य में लक्ष्य प्राप्ति को लेकर आज संघर्ष करना या परेशान और नाख़ुश रहना क्या सही है? क्यों ना ऐसी पढ़ाई करें जिसे पढ़ने में आनंद और दिलचस्पी हो।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;इन दो वाक्यों से भावात्मक बुद्धि को जोड़ते हुए ये कहते हैं कि हमारे जीवन में भावात्मक बुद्धि एक कंपास (दिशा सूचक यंत्र) का काम करती है और यह दिशा निर्देश देती है कि क्या जीवन के उद्देश्य  सही हैं और उन्हें कैसे उपयुक्त ढंग से चुनना है। इसी समझ के अनुसार इन्होंने कंप्यूटर शिक्षा की बजाय अर्थशास्त्र को चुना और अब शिक्षक बनकर कक्षा में पढ़ाते समय भावात्मक बुद्धि को काफी अहमियत देते हैं।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;अपनी वार्ता में आगे यह बताते हैं कि भावात्मक बुद्धि का कौशल बहुत जरूरी है &lt;strong&gt;और गूगल समेत बहुत सी कंपनियों ने अपनी ज़रूरी कौशल सम्बंधित लिस्ट में इसे शामिल किया है।&lt;/strong&gt; मगर शिक्षा में हम भावात्मक बुद्धि के कौशल पर ध्यान नहीं दे रहे हैं, ऐसे पाठ्यक्रम स्कूलों में भी लाने की जरूरत है, जो छात्रों के लिए, आपसी सकारात्मक संबंधों में और समाज के लिए फायदेमंद हो।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ये चाहते है कि छात्रों में ऐसा कौशल हों जो उनके लिए मददगार हो, जैसे डैनियल गोलेमैन की भावनात्मक बुदधि। &lt;strong&gt;भावनात्मक बुद्धिमत्ता से हम भावनाओं को उचित रूप से लेबल करने और हमारी स्वयं की सोच और भावनात्मक व्यवहार को निर्देशित करने के लिए उपयोग करते हैं। हमारे व्यवहार में इस तरह के फैक्टर्स शामिल हो जैसे आत्म-जागरूकता, समाज के प्रति सहानुभूति, स्व-नियमन प्रेरणा।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;यह बताते हैं कि उनकी कक्षा में छात्र जो लगभग 18 साल के नवयुवक होते हैं वह काफी मेहनती और स्मार्ट होते हैं। &lt;strong&gt;मगर वे अपनी भावनाओं से काफी बेमेल और तनाव में होते हैं क्योंकि उनमें अपने सामाजिक संबंधों की समझ की कमी होती है&lt;/strong&gt; वक्ता आगे कहते हैं कि ये जानते हैं कि वे विषय नहीं पढ़ाते बल्कि विद्यार्थियों को पढ़ाते हैं और उनके समुदाय को महत्व देते हैं।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ये भी चर्चा करते हैं कि कैसे हमें तनावपूर्ण स्थिति में अपने तनाव को कम करने के लिए &lt;strong&gt;लंबी सांस लेना, अपने मन को तनावपूर्ण माहौल से भटकाना, स्वयं को शांत रखना&lt;/strong&gt; आदि जानना और इस्तेमाल करना आना जरूरी है।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;भावात्मक बुद्धि से, &lt;strong&gt;हमें प्रेरणामय रहने या प्रतिकूल स्थिति से निपटने, दूसरों को समानुभूति के भाव के साथ जानना और समझना, सिर्फ दूसरों का दोष ना देना आदि समझना और अपने व्यवहार में सम्मिलित करना ज़रूरी है।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;सभी समस्याओं का हल आपके पास हो यह जरूरी नहीं है उस कार्य को कैसे क्रियान्वित किया जा सकता है जो काम आप किन्ही कारणों से नहीं कर पा रहे उन दूसरे विशेषज्ञों और समूह को प्रेरित करना आना भी जरूरी है &lt;strong&gt;इसलिए संगठनों, कंपनी और उद्योगों में इस हुनर को एक अहम् स्थान दिया गया है और नेतृत्व के साथ भावात्मक बुद्धि का भी नेता में होना एक मुख्य मांग रहती है।&lt;/strong&gt; इसलिए सभी बड़े- बड़े संगठन आमतौर पर भावात्मक बुद्धि में और वृद्धि करने के लिए समय-समय पर अपने कर्मचारियों के लिए भावात्मक बुद्धि पर विशेष कार्यक्रम प्रस्तुत करते रहते हैं।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;स्कूलों में और महाविद्यालयों में विद्यार्थियों में शिक्षा के दौरान ऐसे कार्यक्रमों को आधुनिक शिक्षा में काफी महत्व दिया जा रहा है जो स्वयं को नियमन और नियंत्रण में रखने के लिए सामाजिक भावनाएं व शारीरिक विकास के लिए अति आवश्यक है &lt;strong&gt;इसलिए सामाजिक और भावनात्मक बुद्धि का कार्यक्रम कुछ देशों के स्कूलों में काफी प्रसिद्ध है जैसे ऐसे एक कार्यक्रम के बाद 668 स्कूलों से लिए गए डेटा विश्लेषण पर आधारित नतीजों में यह पाया गया है कि 50% बच्चों में उनका पढ़ाई का नतीजा सुधरा, 44% बच्चों ने कम स्कोर के कारण स्कूल नहीं छोड़ा, 63% बच्चों के व्यवहार में सकारात्मक बदलाव आया ।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;मनोविज्ञान में भावात्मक बुद्धि को बहुत ही महत्वपूर्ण माना गया है इसके मुख्तय दो कारण हैं : &lt;strong&gt;एक बुद्धि की बजाय भावात्मक बुद्धि को जल्दी सीखकर ज्यादा प्रखर बनाया जा सकता है और प्रशिक्षण और अनुभवों में हम बेहतर भावात्मक व्यवहार को सीख सकते हैं&lt;/strong&gt; दूसरा स्कूल महाविद्यालय और कार्यालयों में कार्य प्रदर्शन में बुद्धि के साथ-साथ और भी बहुत सारे कारक महत्वपूर्ण भूमिका निभाते हैं &lt;strong&gt;भावात्मक बुद्धि उन कारकों में से एक है जिसे हम प्रशिक्षण के द्वारा सीख कर अपने कार्य प्रदर्शन को बेहतर बना सकते हैं&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;आधुनिक शिक्षा में, &lt;strong&gt;छात्रों में आत्मज्ञान, खुशी/ खुशहाली, भावात्मक बुद्धि को समझने के आयामों को शैक्षणिक प्रणाली में शामिल करना&lt;/strong&gt;, शिक्षा का लक्ष्य माना जा रहा है। अगर हम शिक्षा में इन्हें शामिल करते हैं तो हम नई पीढ़ी के लोगों को अधिक सहानुभूति &lt;strong&gt;अधिक शांति और खुशी सहयोग और रचनात्मकता की ओर अग्रसर देखेंगे ।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Source: Emotional ।ntelligence- The skills our students deserve by Ronen Habib.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/MCm9AnoeItU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 22 May 2020 00:00:00 +0530</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/emotional-intelligence/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/emotional-intelligence/</guid>
        
        
        <category>Happiness</category>
        
        <category>TED Talk</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>खुश रहने के लिए रेसिपी</title>
        <description>&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;डॉक्टर डीनर अपने विश्व के विभिन्न देशों से किए गए शोध के जरिए खुशी और इस पर प्रभाव डालने वाले कारकों को व्यंजन (recipe) के रूप में विभिन्न सामग्री को महत्व देते हैं ताकि इस सामग्री की सही मात्रा से &lt;strong&gt;खुशी रूपी व्यंजन खुशबूदार व स्वादिष्ट व्यंजन&lt;/strong&gt; बन सके।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;इन्होंने सबसे पहले &lt;strong&gt;आपसी और सामाजिक संबंधों&lt;/strong&gt; (Interpersonal &amp;amp; Social Relationship) को महत्व दिया है यह सामग्री खुश रहने के लिए बहुत ही महत्वपूर्ण है। प्यार मिलते रहना और प्यार बांटना, दोनों ही जरूरी है अतः अपने सामाजिक संबंधों को मजबूत बनाइए।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;दूसरी सामग्री है &lt;strong&gt;सकारात्मक मानसिक प्रवृत्ति दृष्टिकोण&lt;/strong&gt; (Positive Mental Attitude and Approach)। ज्ञात रहे एक जैसे हालात में विभिन्न व्यक्ति विभिन्न ढंग से प्रतिक्रिया देते हैं और इस दृष्टिकोण का उनकी सोच और भावनाओं पर सीधा असर पड़ता है जो उनकी खुशी को भी एक दिशा देता है। गलत चीजें हम सब के साथ हुई होती है, सही रवैया है कि उन्हें पीछे छोड़ जीवन में आगे बढ़ जाना। खुश लोग दूसरे लोगों और जीवन के लिए ज्यादा सकारात्मक रवैया रखते हैं और जीवन में आभारी भी रहते हैं।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;तीसरी सामग्री &lt;strong&gt;धन- दौलत&lt;/strong&gt; (Money) हो सकती है जब हमारी मूल जरूरतों के पूरा होने की बात आती है, तो पैसा महत्वपूर्ण हो सकता है। मगर उन जरूरतों को पूरा होने के बाद पैसा उतना महत्वपूर्ण ना रहे, यह हो सकता है। डॉक्टर डीनर के अध्ययन में बहुत से विद्यार्थियों के लिए पैसा महत्वपूर्ण पाया गया और नौकरी पाकर पैसा कमाना उनके लिए महत्वपूर्ण रहा। हालांकि आपसी संबंधों को नजरअंदाज कर धन दौलत पर केंद्रित होना खुशी के पक्ष में नहीं है।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;जीवन में &lt;strong&gt;एक मकसद व जीवन मूल्य&lt;/strong&gt; (Importance of goals and values)  रहे यह भी महत्वपूर्ण पाया गया। जो विधार्थी अपना स्पष्ट उद्देश्य व जीवन मूल्य नहीं जानते थे वे ख़ुश भी नहीं पाए गये A इसके विपरीत जो विधार्थी अपना स्पष्ट उद्देश्य व जीवन मूल्य जानते थे और उनके लिए सक्रिय थे, वे ख़ुश भी पाए गये A अत: जीवन में मकसद का होना बहुत ही मायने रखता है A&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;मनोरंजन&lt;/strong&gt; (Fun Doing) भी जीवन का एक हिस्सा माना गया। अतः खुशी का अनुभव करने के लिए विभिन्न कारकों की महत्वपूर्ण भूमिका है।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;इनके 200 से अधिक शोध पत्रों में खुशी के विभिन्न आयामों का विवरण किया गया है। उन्होंने खुशी के लिए लोक नीतियों पर चर्चा करते हुए बताया कि देश समाज व समूह में लोक नीतियों का अपना महत्व है, जैसे आपसी संबंध बरकरार रखती हुई लोक नीतियां। कुछ देशों के लोग जैसे नीदरलैंड ज्यादा खुश हैं दूसरे देशों (जैसे दक्षिण कोरिया) की तुलना में।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;कुछ देशों में शराब और दूसरी ड्रग की लत ज्यादा है जो वहां के युवाओं की खुशहाली में बाधा है। &lt;strong&gt;खुशहाली जो कि हमारे अच्छे मूड, अच्छे सेहत, अच्छे जीवन और अच्छे कार्य, के लिए महत्वपूर्ण है।&lt;/strong&gt; अतः लोगों की खुशहाली पर भी उनके आर्थिक स्तर के साथ-साथ ध्यान देना चाहिए।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Ibl9ClZjhvg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 08 Apr 2020 00:00:00 +0530</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/a-recipe-for-happiness/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/a-recipe-for-happiness/</guid>
        
        
        <category>Happiness</category>
        
        <category>TED Talk</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>अच्छा जीवन</title>
        <description>&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;इस चर्चा में डॉ रॉबर्ट वाल्डिंगर पूछते हैं कि वह क्या है जो &lt;strong&gt;जीवन में हमें स्वस्थ और खुश रखता&lt;/strong&gt; है।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;एक सर्वेक्षण जो 1980 से 1990 के दशक में पैदा हुए युवकों पर किया गया था। यह पाया गया कि 80% युवक &lt;strong&gt;धन कमाना ही अपना लक्ष्य&lt;/strong&gt; मानते हैं और उनमें से &lt;strong&gt;50% प्रसिद्ध होना&lt;/strong&gt; अपने जीवन का लक्ष्य मानते हैं।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;हमें यह भी बताया जा रहा है कि &lt;strong&gt;बहुत मेहनत करने से&lt;/strong&gt; और &lt;strong&gt;जीवन में लक्ष्य&lt;/strong&gt; प्राप्त करने से ही अच्छा जीवन मिलता है।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;क्या यह सच है? क्या यही चीज हमें खुशी देती है?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;हार्वर्ड विश्वविद्यालय में लगभग 75 साल से चल रहे शोध के अनुसार &lt;strong&gt;अच्छे रिश्ते ही हमें खुशी और अच्छी सेहत&lt;/strong&gt; देते हैं।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;इस शोध में खुश रहने के लिए तीन मुख्य निष्कर्ष निकलते हैं।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;पहला है, &lt;strong&gt;अच्छे संबंध:&lt;/strong&gt; लंबे समय से चले आ रहे इस शोध के निर्देशक डॉ रॉबर्ट ने आपसी संबंधों को खुशी और सेहतमंद होने का मुख्य कारण पाया। इस शोध में 75 साल के आंकड़ों से उन्हें पता लगा कि जो लोग समाज, परिवार व दोस्तों से ज्यादा जुड़े थे वह ज्यादा लंबे समय तक जीवित रहे और सेहतमंद भी रहे।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;इसके विपरीत इस शोध में यह भी पाया गया कि &lt;strong&gt;अकेलापन&lt;/strong&gt; हमारे स्वास्थ्य को बिगाड़ देता है जो लोग अकेलेपन में अपना समय गुजारते हैं :&lt;/p&gt;

    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;उनकी &lt;strong&gt;सेहत बढ़ती उम्र के साथ जल्दी गिरने&lt;/strong&gt; लगती है।&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;उनका &lt;strong&gt;दिमाग भी कम काम&lt;/strong&gt; करने लगता है।&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;उनका &lt;strong&gt;जीवनकाल भी कम&lt;/strong&gt; होता है।&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;दूसरा बड़ा सबक है कि &lt;strong&gt;संबंधों में गुणवत्ता&lt;/strong&gt; मायने रखती है। हम भीड़ में भी अकेले हो सकते हैं,
शादीशुदा होने के बाद भी अकेले हो सकते हैं। इसलिए अकेलापन लोगों के साथ होने से नहीं बल्कि अच्छे संबंध होने से दूर होता है।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;इस शोध के अनुसार जो लोग जीवन में अपने &lt;strong&gt;मनपसंद माहौल में रहे वे ज्यादा खुश थे जैसे मनपसंद जीवनसाथी, मनपसंद दोस्त, मनपसंद काम&lt;/strong&gt; आदि। जबकि ज्यादा बीमार रहने वाले लोगों ने बताया कि उन्हें बीमार होने पर जीवन साथी, दोस्तों या कार्यालय से ज्यादा सहारा नहीं मिला, जिससे उन्हें और &lt;strong&gt;ज्यादा अकेलापन, चिड़चिड़ापन और परेशानियां&lt;/strong&gt; हुई। इसके विपरीत मनपसंद रिश्तो और कार्यालय से संबंध रखने वाले लोगों ने बताया कि जब भी वह बीमार हुए उन्हें भरपूर सहारा मिला और वह जल्दी ठीक हो गए।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;जिन लोगों के &lt;strong&gt;50 साल की उम्र में अच्छे संबंध थे वह 80 साल की उम्र में भी बहुत स्वस्थ पाए गए।&lt;/strong&gt; यह भी पाया गया कि इस उम्र में जो लोग खुश रहते थे उनको शारीरिक दर्द होने पर भी खुश ही थे।लेकिन जो लोग दुखी रहते थे, &lt;strong&gt;उनका शारीरिक दर्द उनके मानसिक दर्द के कारण और ज्यादा होता था।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;तीसरा मुख्य कारक पाया गया &lt;strong&gt;सुरक्षा की भावना&lt;/strong&gt; जो लोग पूरी उम्र &lt;strong&gt;ज्यादा सुरक्षित रहे, अच्छा जीवन रहा, सुरक्षित देश समुदाय या समाज में रहे, अच्छी बीमा पॉलिसी थी&lt;/strong&gt;, वे ज्यादा खुशहाल और लंबे समय तक जीवित रहे इसके विपरीत जो लोग अपने जीवनसाथी को लेकर &lt;strong&gt;असुरक्षित रहे, धन संबंधी कमी को झेलते रहे, देश समुदाय या समाज में लड़ाई झगड़े झेलते रहे&lt;/strong&gt; वे अपेक्षाकृत कम समय तक जिंदा रहे और कम खुशहाल रहे।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;अच्छे रिश्ते सिर्फ हमारे शरीर की ही रक्षा नहीं करते बल्कि हमारे &lt;strong&gt;दिमाग की भी रक्षा&lt;/strong&gt; करते हैं। जो लोग यह मानते हैं कि &lt;strong&gt;मुश्किल समय में दूसरे लोग उन की मदद के लिए है, उनकी याददाश्त तेज रहती है&lt;/strong&gt; और जो लोग ऐसा समझते हैं कि मुश्किल समय में उनकी मदद करने के लिए कोई नहीं है, उनकी याददाश्त भी कम पाई गई ।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;डॉ रोबर्ट सलाह देते हैं कि अगर आप 25 या 40 या 60 साल के हो तो रिश्तों में जुडे कैसे रह सकते हो। उसके लिए बहुत सारी संभावनाये हैं। ये बस अपने स्क्रीन टाइम (टी. वी., कंप्यूटर आदि ) को कम करके लोगों के साथ समय गुजरना है या लंबे सैर पर जाना या साथ में बाहर खाना खाने जाना या जिनके साथ कुछ सालों से बात नहीं की उनके साथ बात करना है।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;हालांकि आपसी संबंध व रिश्ते हमेशा ही बहुत अच्छे रहे यह जरूरी भी नहीं, कभी-कभी इनमें तकरार या झगड़े भी हो सकते हैं मगर मुश्किल समय आने पर वे लोग आपके साथ हों।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;वार्ता के अंत में डॉ रॉबर्ट, मार्क टवेन का एक सौ साल पहले का सबक जो उन्होंने अपने जीवन में पीछे देख कर लिखा था, को दोहराते हैं, “ जिंदगी बहुत छोटी है, कलह, गलती करके क्षमा मांगते रहने के लिए, झगड़े के लिए, दिल जलाते रहने के लिए अपने पास समय नहीं है, । सिर्फ प्यार के लिए समय है उसके लिए बात करो।” अच्छा जीवन अच्छे रिश्तों से बनता है ।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;अतः इस चर्चा से हमें सीख मिलती है कि &lt;strong&gt;जीवन में अच्छे आपसी संबंध, संबंधों में गुणवत्ता, सुरक्षा की भावना, ना केवल शारीरिक और मानसिक स्वास्थ्य के लिए बल्कि दिमाग&lt;/strong&gt; के लिए भी फायदेमंद है ।&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/q-7zAkwAOYg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 00:00:00 +0530</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/sample-blog/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/sample-blog/</guid>
        
        
        <category>Happiness</category>
        
        <category>TED Talk</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
